\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=0.8in,bottom=0.9in,top=0.8in]{geometry}

\usepackage[backend=biber, style=ieee]{biblatex} % bibliografía
\addbibresource{ProyectoFinCiclo.bib}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{extsizes} %documentos con más font sizes
\usepackage{graphicx} %gráficos
\usepackage{enumerate} %listas
\usepackage{ulem} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{mdframed} %para cajas bonitas
\usepackage{enumitem} %para enumerar con letra
\usepackage{listings} %para código
\usepackage[T1]{fontenc} %comillas rectas
\usepackage[hidelinks]{hyperref} %links    
\usepackage{xcolor} %para configurar colores


\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{er,positioning,babel,shapes.multipart,calc}


%--- CODE ------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{mygreen}{HTML}{3f8e62}
\definecolor{mymauve}{HTML}{a67479}
\definecolor{myblue}{HTML}{4682b4}
\definecolor{myorange}{HTML}{eca45a}

\lstdefinestyle{codeStyle}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color{myblue},
    commentstyle=\color{mygreen},
    stringstyle=\color{mymauve},
    numbers=left,
    numbersep=15pt,
    stepnumber=3,
    showspaces=false,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
}

%--- JAVASCRIPT

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
    keywords={class, constructor, super, typeof, async, await, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
    keywordstyle=\color{myblue}\bfseries,
    ndkeywords={import, const, this, length},
    ndkeywordstyle=\color{myorange}\bfseries,
    identifierstyle=\color{black},
    sensitive=false,
    showstringspaces=false,
    comment=[l]{//},
    morecomment=[s]{/*}{*/},
    commentstyle=\color{mygreen}\ttfamily,
    stringstyle=\color{mymauve}\ttfamily,
    morestring=[b]',
    morestring=[b]`,
    morestring=[b]"
}

%--- JSON

\lstdefinelanguage{json}{
    numbers=left,
    numberstyle=\small,
    rulecolor=\color{black},
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    breaklines=true,
    postbreak=\raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\color{gray}\hookrightarrow\space}},
    breakatwhitespace=true,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    upquote=true,
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{mymauve},
    literate=
     *{0}{{{\color{mygreen}0}}}{1}
      {1}{{{\color{mygreen}1}}}{1}
      {2}{{{\color{mygreen}2}}}{1}
      {3}{{{\color{mygreen}3}}}{1}
      {4}{{{\color{mygreen}4}}}{1}
      {5}{{{\color{mygreen}5}}}{1}
      {6}{{{\color{mygreen}6}}}{1}
      {7}{{{\color{mygreen}7}}}{1}
      {8}{{{\color{mygreen}8}}}{1}
      {9}{{{\color{mygreen}9}}}{1}
}

%--- BASH
\lstdefinelanguage{bash}{
    showstringspaces=false,
    keywords={curl},
    keywordstyle=\color{myblue}\bfseries,
    comment=[l]{\#},
    commentstyle=\color{mygreen}\ttfamily,
    stringstyle=\color{mymauve}\ttfamily,
    morestring=[b]',
    morestring=[b]`,
    morestring=[b]"
}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \textbf{PROYECTO FIN DE CICLO}\\
    \huge Eccocar\\

%\date{} %no date
%\date{\today}
\date{13/04/2021 - 18/06/2021}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{2ºDAM}
\chead{}
\rhead{CVG} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{--\,\thepage \,--}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        \vspace*{4cm}
        \includegraphics[width=150px]{media/cla.png}
        %\caption{CLA}
    \end{figure}
    \maketitle

    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    \vspace*{\fill}
    \begin{center}
       El nombre, la idea y los diseños pertenecen a la empresa Eccocar, cualquier otra información tal como código y datos no pertenecen al proyecto real.
       \footnotesize{\url{https://gitlab.com/CValle_/proyectofinpracticas}}
    \end{center}
    \vspace*{\fill}

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{DESCRIPCIÓN DEL PROYECTO}
    El proyecto de Eccocar se basa en el desarrollo y mantenimiento de una aplicación de `marca blanca' de la que se generan aplicaciones específicas para cada cliente (generalmente empresas), lo que permite desarrollar la app en un periodo de tiempo más corto de lo normal, gracias a que se parte de una aplicación `plantilla' y desde la cual se pueden ofrecer diferentes servicios relacionados con la movilidad.\bigskip
    
    A parte de la aplicación se ofrece un hardware propio (Ecconect o vehículos conectados) que permite seguir con precisión el kilometraje, el gasto de gasolina y cualquier daño ocasionado al vehículo, facilitando así los trámites y el papeleo que supone la gestión tradicional de los vehículos y gestiona la flota de la empresa de la forma más eficiente posible.\bigskip
    
    Esta aplicación se adapta a la empresa que contrata un proyecto, adoptando la estética deseada y permitiendo escoger entre los diferentes módulos, según los servicios que se quieran ofrecer, ya que la app dispone de opciones muy variadas que se adaptan a muchos tipos de negocio, ya sean de alquiler o para gestionar la flota de vehículos de la propia empresa (como por ejemplo un concesionario).\bigskip

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=230px]{media/inicioDiferencias.png}
        \caption{Diferencias marca blanca y empresa en el inicio}
    \end{figure}
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=230px]{media/loginDiferencias.png}
        \caption{Diferencias marca blanca y empresa en el login}
    \end{figure}
    
    A través de esta aplicación los clientes pueden reservar vehículos, acceder a ellos, utilizar servicios de suscripciones, saber donde se encuentra cada vehículo... También ofrece un panel de administrador desde el cual los gerentes de las empresas pueden gestionar esos vehículos y facilitar el proceso de monitorizar las reservas, los usuarios, gestionar los costes y ver las analíticas.\bigskip

    Partiendo de esta aplicación de marca blanca se ofrecen diferentes opciones de personalización y módulos, según el perfil que la empresa necesite:

    \subsection {Rentals}
    Esta opción está destinada a empresas que quieran ofrecer vehículos de alquiler (coches, motos, patinetes eléctricos...), ya sea por horas, por subscripciones o para compartir vehículo. De esta forma se consigue evitar el papeleo del alquiler tradicional , evita colas y tener que ir a recoger las llaves del coche (en el caso de los vehículos conectados), ya que se puede encender desde la apliación. Este módulo añadiría el apartado `RENT' a la ventana de la aplicación con la que los usuarios podrán ver los coches que se ofrecen en tiempo real y puedan alquilarlo ofrecer sus vehículos.

    \subsection{Urban}
    Esta opción está pensada para las ciudades que buscan una movilidad sostenible, ofreciendo a sus habitantes coches, motos, bicis o patinetes y que puedan reservarlos o compartirlos a través de la app. Este módulo añadirá el apartado `URBAN' a la ventana de la aplicación para que los usuarios puedan ver en tiempo real dónde se encuentra el vehículo y alquilar cualquiera de ellos en caso de que lo necesiten. 

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=230px]{media/cargreenUrban.png}
        \caption{Ejemplo de CarGreen Valencia con módulo Urban}
    \end{figure}

    \subsection{Dealers}
    La siguiente opción está pensada para aquellos tipos de empresa que cuentan con una gran cantidad de coches y necesitan una solución rápida y eficaz para la gestión de sus vehículos, como puede ser, por ejeplo, una cadena de concesionarios. Este módulo añadirá a la app el apartado `DEALERS' desde el cual se podrá gestionar la totalidad de los coches e incluso distribuirlos entre los distintos concesionarios que pertenezcan a la misma cadena. De esta forma se puede saber en tiempo real dónde se encuentra cada coche, su disponibilidad y sus características.

    \subsection{Fleet}
    Esta opción está pensada para aquellas empresas que quieran poner a disposición de sus trabajadores cierta cantidad de vehículos que puedan compartir a la hora de ir a trabajar, consiguiendo así gestionar de una forma mucho más eficiente la movilidad de la empresa y haciéndola más sostenible. Este módulo añadiría el apartado `FLEET' desde el cual los trabajadores podrán organizarse y saber que vehículos están disponibles para utilizar.

    \subsection{Personalized}
    Por último las empresas también tienen a su disposición un módulo que les permite añadir un apartado completamente personalizado, para acceder desde la aplicación a cosas más específicas, como por ejemplo, la página web de la empresa adaptada a la app (en adelante webView) o la visualización de estadísticas.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=230px]{media/recordGoWebView.png}
        \caption{Ejemplo de  RecordGo con módulo webView}
        \label{personalized:webView}
    \end{figure}

    Algunas de estas opciones están aún en desarrollo y en el futuro se plantea mejorarlas y añadir las que sean necesarias para conseguir un mejor funcionamiento de la aplicación y llegar a que abarque la mayor cantidad de utilidades posibles, como módulos específicos para coches eléctricos, señalización de puntos de carga, etc.

    \newpage
    \section{ÁMBITO DE IMPLANTACIÓN}
    En este caso hablaremos del proyecto de aplicación para la empresa RecordGo, la cual tiene una página web y necesita con urgencia una app móvil modular que se adapte a lo que ya tienen pero que añada más opciones para poder ofrecer su servicio en cualquier lugar sin necesidad de acceder a un navegador.\bigskip
    
    El propósito de esta empresa es el rent a car o alquiler de vehículos, tanto para vacaciones como para viajar de una ciudad a otra. Ellos cuentan con oficinas cerca de los aeropuertos, por lo que el cliente cuando llega con una reserva de vehículo ya realizada, puede pasar por la oficina a recoger su coche o realizar una reserva en el mismo momento de la llegada.\bigskip

    El objetivo del proyecto, por lo tanto, es fusionar las funcionalidades con las que ellos ya contaban en una app más intuitiva y fácil de acceder. Esta tendrá un módulo personalizado a través del cual realizar una reserva en una versión adaptada a la app de su página web y también se incluirá el módulo `Rent' desde el cual se pueden localizar los coches disponibles, los parkings donde recoger y devolver los vehículos y facilitar la gestión de las reservas (ver todas tus reservas, cancelarlas, aplazarlas...)\bigskip

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=230px]{media/recordGoResumen.png}
        \caption{A la izquierda el módulo Rent, a la derecha el webView}
    \end{figure}

    Los nuevos módulos de la app estarán desarrollados en ReactNative, que obviamente, también es el lenguaje usado en la app de `marca blanca', y que gracias a su estructura en \textit{componentes} hace que sea muy fácil de adaptar, ya que son elementos muy independientes y, por lo tanto, reutilizables. Además este lenguaje permite que, con el mismo código, se pueda desarrollar tanto para iOS como para Android de forma relativamente sencilla. El backend estará escrito en Node.js, que es un lenguaje de programación basado en JavaScript, por lo que su implementación es ideal para este proyecto, ya que todo está basado en el mismo lenguaje. Además tan versátil que permite tanto generar una app móvil hasta un API rest. \bigskip

    Uno de los retos a superar en este proyecto es la unión de dos plataformas, la web de RecordGo y la app de Eccocar, tanto a los ojos del usuario como de cara a la gestión de los datos, por lo que se deberá implantar un entorno que mantenga la información de estos dos servicios unidos en un mismo ecosistema.\bigskip

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=230px]{media/recordGoDataShare.png}
        \caption{Datos compartidos entre la app y la web en el navegador}
    \end{figure}

    Además de todo lo descrito anteriormente, Eccocar también implementará una página web de administrador, específicamente adaptada con los apartados que RecordGo requiera. Desde este panel, la empresa cliente, tendrá acceso a herramientas más avanzadas, como por ejemplo la capacidad de bloquear usuarios en caso de detectar actividad fraudulenta, aprobar manualmente las identificaciones de los usuarios, editar el aspecto y los módulos de su organización y gestionar reservas al detalle, entre otras muchas opciones.\bigskip

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=385px]{media/recordGoAdmin.png}
        \caption{Ejemplo del administrador de RecordGo}
    \end{figure}

    \subsection {Propósito del proyecto}
    Este proyecto, por lo tanto, va dirigido a la mejora de la gestión de la información de la empresa RecordGo, pero, sobre todo, está destinado a mejorar la experiencia de los usuarios gracias a la comodidad de tener toda la información de su viaje contenida en un mismo ecosistema, unificando la web y la app, de tal forma que el usuario no encuentre ninguna complicación a la hora de moverse entre cualquiera de los dos sistemas, ya que se ha puesto mucho detalle en apartados que faciliten la utilización de los mismos.

    \newpage
    \section{RECURSOS HARDWARE Y SOFTWARE}
    En el siguiente apartado se hablará de las versiones mínimas de hardware y software que necesitan tanto desarrolladores como usuarios para poder navegar y desenvolverse por las plataformas de este proyecto, como son las apps nativas en Android e iOS y las webs del admin y la propia de RecordGo.
    
    \subsection{Recursos mínimos para el desarrollo}
    A la hora del desarrollo será necesario contar con múltiples programas, IDEs y emuladores abiertos a la vez, por lo que, en cuanto a hardware se refiere, será necesario contar con un ordenador que contenga, como mínimo, un i5 de 3ª generación y 16GB de RAM DDR3. Un ordenador recomendable para desarrollar la aplicación en un entorno fluido debería contar con, al menos, cualquier i7 a partir de la 7ª generación y 32GB de RAM DDR4. También estaría bien que el equipo dispusiera de una tarjeta gráfica, pero es completamente opcional (al contar con con gráficos integrados de intel). \cite{reactNative:winSystemRequirements} \cite{techstacker:macHardwareRequirements}\bigskip

    Los requisitos de software en cuanto al sistema operativo sería contar con: un Windows10 (necesariamente, a partir de la versión 10.0.16299.0), Linux o Mac. Este último será obligatorio en el caso de desarrollar la app para iOS que necesitará específicamente un sistema operativo OSX.\bigskip

    Para el desarrollo de la app (frontend), será necesario instalar el siguiente software, usando, como mínimo, la versión que se indica a continuación:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Android SDK} (versión 25.0.2 o superior)
        \item \textbf{Java} (versión 1.8.0 o superior)
        \item \textbf{Node JS} (versión 4.2.6 o superior)
        \item \textbf{NPM} (versión 3.5.2 o superior)
        \item \textbf{ReactNative} (versión 2.0.1 o superior)
    \end{itemize}

    Para desarrollar la aplicación para Android también es recomendable contar con \textbf{Android Studio IDE}, recomendablemente en su última versión, para poder contar con los emuladores, con los comandos que permiten manejar las dependencias, \textit{buildear} la app, etc.

    Para instalar en Mac la mayoría de los programas anteriormente mencionados (y casi indispensable para cualquier proyecto) es necesaria la instalación a través de la terminal del gestor de paquetes HomeBrew \cite{homeBrew:gestorDePaquetes}\bigskip

    En cuanto al software necesario para el desarrollo del frontend para iOS en Mac, además de todos los anteriormente mencionados, se precisa de la instalación de los siguientes programas, necesarios para la gestión de dependencias de Swift y Objective-C y para tener acceso a los emuladores \cite{reactNative:macSystemRequirements} \cite{apple:cocoapods}:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Xcode} versión 11.3.1 o superior
        \item \textbf{Xcode Command Line Tools} Se pueden instalar desde el menú de preferencias de Xcode
        \item \textbf{Swift toolchain} versión 5.4.1 o superior
        \item \textbf{Cocoapods: }
        \lstinputlisting[language=bash, style=codeStyle]{code/installCocoa.sh} 
    \end{itemize}

    Para el correcto desarrollo del backend será necesario contar con los siguientes programas correctamente instalados:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{GIT} (lastest)
        \item \textbf{Docker} (lastest)
        \item \textbf{Node JS} (versión 4.2.6 o superior)
        \item \textbf{NPM} (versión 3.5.2 o superior)
        \item \textbf{MySQL}  (versión 8.0 o superior)
        \item \textbf{DBeaver} (lastest u otro cliente de BBDD)
    \end{itemize}

    Como IDE para tratar el código relacionado con React, ReactNative, Node.js, Javascript... lo recomendado sería Visual Studio Code en la última versión disponible. Y esta aplicación debería contar con las siguientes extensiones \cite{reactNative:winSystemRequirements}:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{JavaScript (ES6) code snippets} \cite{visualstudio:JavaScriptExt}
        \item \textbf{React Native Tools} \cite{visualstudio:reactNativeExt}
        \item \textbf{Jest} \cite{visualstudio:jestExt}
        \item \textbf{ESLint} \cite{visualstudio:eSLintExt}
    \end{itemize}

    \subsection{Recursos mínimos en la nube}

    El muchas partes del proyecto en general y, sobre todo, la web estarán hosteadas en la nube por parte de AmazonWebServices (AWS) en una instacia de alojamiento web empresarial (instancia de tipo M4\cite{aws:serverM4}), la cual te permite escoger el hardware y gestionarlo en función de la carga de trabajo que el servidor requiera, partiendo de unos requisitos mínimos, que en este caso serían un Intel Xeon® E5-2686 y unos 64GB de RAM DDR4.\bigskip
    
    En AWS también se encuentran hosteadas aplicaciones que permiten mantener la integración de la aplicación como es Jenkins \cite{jenkins:software} que es un software de automatización que permite crear, probar e implementar el software antes de que sea publicado en la rama principal o al compilar una versión final de la aplicación y otros tipos de software como SonarQube \cite{sonarqube:software} que es muy útil para comprobar, por ejemplo, la eficiencia del código, listar bugs, vulnerabilidades, código duplicado y el porcentaje cubierto por tests.\bigskip

    Por otra parte se contará con el sistema ATLASSIAN que es un software de seguimiento de proyectos e incidencias, el cual cuenta con tres plataformas: \textbf{Bitbucket} \cite{atlassian:bitbucket} (git), \textbf{Confluence} \cite{atlassian:confluence} (documentación del proyecto) y \textbf{Jira} \cite{atlassian:jira} (gestión de proyectos y tareas con sistema \textit{Kanban}\cite{wikipedia:kanban}). 

    \subsection{Recursos mínimos para el usuario}
    El usuario podrá acceder a la web de RecordGo y al Admin desde cualquier dispositivo que tenga instalado un navegador capaz de ejecutar JavaScript, CSS3 y HTML5, es decir, como mínimo a partir de las siguientes versiones de los navegadores más comunes (por supuesto lo recomendado siempre es tener el navegador actualizado a la última versión posible): \textbf{Safari 5.1} \cite{wikipedia:safariVersions}, \textbf{Chrome 16.0.912} \cite{wikipedia:chromeVersions}, \textbf{Firefox 6.0} \cite{wikipedia:firefoxVersions}, \textbf{IE 10} \cite{wikipedia:IEVersions}, \textbf{Edge 80} \cite{wikipedia:edgeVersions} y \textbf{Opera 12.1} \cite{wikipedia:operaVersions}. \bigskip

    El usuario podrá acceder a la app de RecordGo desde cualquier dispositivo móvil que tenga como mínimo las siguientes características:
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Android: } Requiere como mínimo Android 5.0 (API 21) \cite{reactNative:requirements}, es decir, cualquier dispositivo móvil capaz de ejecutar esta versión de Android (todos a partir de 2015). La versión recomendada para su normal funcionamiento sería a partir de Android 9.
        \item \textbf{iOS: } Requiere como mínimo iOS 11 o posterior \cite{reactNative:requirements}, es decir, cualquier iPhone a partir del 5S (chipset Apple A7 Dual-core 1.3 GHz, ARM v8-based) \cite{gsmarena:iphone5s}. La versión recomendada para su normal funcionamiento sería a partir de iOS 12.
    \end{itemize}

    \newpage
    \section{TEMPORALIZACIÓN DEL DESARROLLO}
    Contando con la app de `marca blanca', la temporalización del desarrollo del proyecto se reduce considerablemente, siendo capaces de presentar un \textit{minimum viable product} o MVP de la app adaptada en un periodo máximo de 7 semanas. Para esto todos los equipos de la empresa deberán trabajar en paralelo y cumplir, dentro de lo posible, los plazos estimados a continuación:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{A.-} 2 día: Setup del entorno de desarrollo
        \item \textbf{B.-} 3 días: Mockups funcionales a los requisitos de la empresa 
        \footnote{ Cabe recalcar que este proyecto es una adaptación de la app de marca blanca, y gracias a ello, se evita, por ejemplo, la necesidad de crear mockups conceptuales o empezar a desarrollar un backend desde cero, ya que, funciones como el login, son iguales para todas las apps (aún así sigue siendo necesario plantear y desarrollar las funciones nuevas que el cliente requiera).}
        \item \textbf{C.-} 3 días: Planificación de nuevos endpoints en OpenAPI
        \item \textbf{D.-} 4 días: Creación de la base de datos
        \item \textbf{E.-} 4 días: Desarrollo de las pantallas
        \item \textbf{F.-} 7 días: Desarrollo del Api REST adaptado
        \item \textbf{G.-} 5 días: Revisión de la base de datos
        \item \textbf{H.-} 5 días: Desarrollo de la funcionalidad de las pantallas
        \item \textbf{I.-} 3 días: Comunicación BBDD con API
        \item \textbf{J.-} 5 días: Comunicación frontend y backend
        \item \textbf{K.-} 7 días: Realización de tests de QA
        \item \textbf{L.-} 5 días: Solución de bugs encontrados
        \item \textbf{M.-} 3 días: Documentación general del proyecto
        \item \textbf{N.-} 2 días: Despliegue de la aplicación
    \end{itemize} \bigskip

    \subsection {Diagrama PERT}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=0.82, every node/.style={transform shape}, trinode/.style={
                circle split,
                draw,
                path picture={\draw (path picture bounding box.center)--(path picture bounding box.south);}}]
        
            \node[trinode] (n0) {00\nodepart{lower} 00\ \ 00};
    
            \node[trinode, below=of n0] (n1) {01\nodepart{lower} 02\ \ 02};
    
            \color{myorange}
            \draw[->, very thick] (n0)--(n1) node[midway, right]{A(2)};
            \color{black}
    
            %COL1
            \node[trinode, below right=2.15 of n1] (n2) {02\nodepart{lower} 05\ \ 06};
            \node[trinode, below=of n1] (n3) {03\nodepart{lower} 05\ \ 05};
            \node[trinode, below left=2.15 of n1] (n4) {04\nodepart{lower} 06\ \ 07};
    
            \draw[->] (n1)--(n2) node[midway, above right]{B(3)};
            \color{myorange}
            \draw[->, very thick] (n1)--(n3) node[midway, right]{C(3)};
            \color{black}
            \draw[->] (n1)--(n4) node[midway, above left]{D(4)};
    
            %COL2
            \node[trinode, below= of n2] (n5) {05\nodepart{lower} 09\ \ 10};
            \node[trinode, below=of n3] (n6) {06\nodepart{lower} 12\ \ 12};
            \node[trinode, below=of n4] (n7) {07\nodepart{lower} 11\ \ 12};
    
            \draw[->] (n2)--(n5) node[midway, right]{E(4)};
            \color{myorange}
            \draw[->, very thick] (n3)--(n6) node[midway, right]{F(7)};
            \color{black}
            \draw[->] (n4)--(n7) node[midway, left]{G(5)};
            \draw[->,dashed] (n7)--(n6) node[midway, below]{Ø};
    
            %COL3
            \node[trinode, below= of n5] (n8) {08\nodepart{lower} 14\ \ 15};
            \node[trinode, below=of n6] (n9) {09\nodepart{lower} 15\ \ 15};
    
            \draw[->] (n5)--(n8) node[midway, right]{H(5)};
            \color{myorange}
            \draw[->, very thick] (n6)--(n9) node[midway, right]{I(3)};
            \color{black}
            \draw[->,dashed] (n8)--(n9) node[midway, below]{Ø};
    
            %FINAL ROW
            \node[trinode, below=of n9] (n10) {10\nodepart{lower} 20\ \ 20};
            \node[trinode, below=of n10] (n11) {11\nodepart{lower} 27\ \ 27};
            \node[trinode, below=of n11] (n12) {12\nodepart{lower} 32\ \ 32};
            \node[trinode, below=of n12] (n14) {14\nodepart{lower} 34\ \ 34};
    
            \color{myorange}
            \draw[->, very thick] (n9)--(n10) node[midway, right]{J(5)};
            \draw[->, very thick] (n10)--(n11) node[midway, right]{K(7)};
            \draw[->, very thick] (n11)--(n12) node[midway, right]{L(5)};
            \draw[->, very thick] (n12)--(n14) node[midway, right]{N(2)};
            \color{black}
    
            %DOC
            \node[trinode, left=of n12] (n13) {13\nodepart{lower} 30\ \ 32};
            \draw[->] (n11)--(n13) node[midway, above left]{M(3)};
            \draw[->,dashed] (n13)--(n12) node[midway, below]{Ø};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \newpage
    \subsection {Diagrama de Gantt}

    %GANTT STYLE -------------
    \def\GanttHeader#1#2#3#4{%
    \pgfmathparse{(#1-#2-#3)/#4}
    \tikzset{y=7mm, task number/.style={left font=\bfseries},
    task description/.style={text width=#3, right, draw=none, minimum height=2em},
    gantt bar/.style={draw=black, fill=orange!70},
    help lines/.style={draw=black!30, dashed},
    x=\pgfmathresult pt
    }

    \def\totaldays{#4}
    \node (Header) [task description] at (0,0) {\textbf{\large T}};
    \begin{scope}[shift=($(Header.south east)$)]
        \foreach \x in {1,...,#4}
        \node[above] at (\x,0) {\footnotesize\x};
    \end{scope}
    }

    \def\Task#1#2#3#4{%
        \node[task description] at (0,-#1) {#2};
        \begin{scope}[shift=($(Header.south east)$)]
            \draw (0,-#1) rectangle +(\totaldays, 1);
            \foreach \x in {1,...,\totaldays}
                \draw[help lines] (\x,-#1) -- +(0,1);
            \filldraw[gantt bar] ($(#3, -#1+0.2)$) rectangle +(#4,0.6);
        \end{scope}
    }

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \GanttHeader{\textwidth}{1ex}{0.5cm}{34}
          \Task{1}{N}{32}{2}
          \Task{2}{M}{27}{3}
          \Task{3}{L}{27}{5}
          \Task{4}{K}{20}{7}
          \Task{5}{J}{15}{5}
          \Task{6}{I}{12}{3}
          \Task{7}{H}{9}{5}
          \Task{8}{G}{6}{5}
          \Task{9}{F}{5}{7}
          \Task{10}{E}{5}{4}
          \Task{11}{D}{2}{4}
          \Task{12}{C}{2}{3}
          \Task{13}{B}{2}{3}
          \Task{14}{A}{0}{2}
        \end{tikzpicture}
    \end{center} \bigskip

    Estos diagramas permiten planificar y programar las tareas a lo largo de un periodo de tiempo y consiguen, de forma muy visual, realizar un seguimiento del progreso de cada una de las etapas del proyecto. También son importantes para gestionar los plazos de entrega, ya que desde esta visión global de todas y cada una de las partes en las que puede descomponerse el proyecto, se puede tomar conciencia de las necesidades y límites a la hora de realizar el trabajo. Estos diagramas deben ser lo más esquemáticos posibles y solo deben transmitir lo mas importante, ya que serán consultados con frecuencia.

    \newpage
    \section{DESCRIPCIÓN DE DATOS BASE Y RESULTADOS}
    En este proyecto podemos diferenciar claramente cinco entidades: usuarios, sesiones, reservas, vehículos y organizaciones. Lo que se describirá en este apartado son las distintas relaciones entre ellas y como se comunican, aportando también las propiedades y restricciones de cada una.\footnote{Debido a la gran magnitud del proyecto, no se pondrán todos los atributos ni todas las clases, si no solo las que se traten a lo largo de este documento, que permitirán ver la tendencia general para desarrollar el proyecto a partir de ellas.}
    \subsection{Diagrama Entidad-Relación}
     \bigskip
    
    \begin{tikzpicture}[auto,node distance=1.5cm]
      \node[entity] (node0) {USER}
          child[grow=left,level distance=2.2cm] {node[attribute] {ID...}};

      \node[relationship, label=left:1:N] (rel1) [above = of node0] {Inicia};

      \node[entity] (node1) [right = of rel1] {SESSION}
      child[grow=right,level distance=2.2cm] {node[attribute] {ID...}};

      \path (rel1) edge node {} (node0) edge node {} (node1);

      \node[relationship, label=left:1:N] (rel0) [below = of node0] {pertenece};

      \node[entity] (node2) [below = of rel0] {ORG}
          child[grow=left,level distance=2.2cm] {node[attribute] {ID...}};

      \path (rel0) edge node {} (node0) edge node {} (node2);

      \node[relationship, label=below:1:N] (rel2) [right = of node0] {participa};

      \node[entity] (node3) [right = of rel2] {BOOKING}
      child[grow=right,level distance=2.2cm] {node[attribute] {ID...}};

      \path (rel2) edge node {} (node0) edge node {} (node3);

      \node[relationship, label=right:1:N] (rel3) [below = of node3] {participa};

      \node[entity] (node4) [below = of rel3] {VEHICLE}
      child[grow=right,level distance=2.2cm] {node[attribute] {ID...}};

      \path (rel3) edge node {} (node3) edge node {} (node4);

      \node[relationship, label=above:1:N] (rel4) [left = of node4] {pertenece};

      \path (rel4) edge node {} (node2) edge node {} (node4);
    \end{tikzpicture}
    \bigskip

    \subsection{Estructura de la base de datos}

    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
      \hline
      \multicolumn{4}{|c|}{USER}                          \\ \hline
      \textbf{atributeName} & \textbf{dateType} & \textbf{nullable} & \textbf{key} \\ \hline
      id              & INT          & false    & primary \\ \hline
      sha             & VARCHAR(40)  & false    &         \\ \hline
      salt            & VARCHAR(16)  & false    &         \\ \hline
      name            & VARCHAR(25)  & false    &         \\ \hline
      surname         & VARCHAR(50)  & false    &         \\ \hline
      email           & VARCHAR(320) & false    &         \\ \hline
      doc\_type       & VARCHAR(25)  & true     &         \\ \hline
      doc\_number     & VARCHAR(9)   & true     &         \\ \hline
      birth\_date     & DATE         & true     &         \\ \hline
      phone\_number   & INT          & false    &         \\ \hline
      country\_prefix & INT          & false    &         \\ \hline
      state           & VARCHAR(25)  & false    &         \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
      \hline
      \multicolumn{4}{|c|}{VEHICLE}                     \\ \hline
      \textbf{atributeName} & \textbf{dateType} & \textbf{nullable} & \textbf{key} \\ \hline
      id             & INT         & false    & primary \\ \hline
      brand          & VARCHAR(25) & false    &         \\ \hline
      model          & VARCHAR(15) & false    &         \\ \hline
      license\_plate & VARCHAR(8)  & false    &         \\ \hline
      frame          & VARCHAR(17) & false    &         \\ \hline
      year           & INT         & true     &         \\ \hline
      insurance      & INT         & false    &         \\ \hline
      damages        & BOOLEAN     & true     &         \\ \hline
      parking\_loc   & VARCHAR(30) & true     &         \\ \hline
      pricing\_plan  & VARCHAR(15) & true     &         \\ \hline
      state          & VARCHAR(15) & false    &         \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
      \hline
      \multicolumn{4}{|c|}{BOOKING}                    \\ \hline
      \textbf{atributeName} & \textbf{dateType} & \textbf{nullable} & \textbf{key} \\ \hline
      id                & VARCHAR(16) & false    & primary \\ \hline
      id\_user      & INT         & false    & foreign \\ \hline
      id\_vehicle   & INT         & false    & foreign \\ \hline
      pickup\_place & VARCHAR(30) & false    &         \\ \hline
      begin\_book   & DATETIME    & false    &         \\ \hline
      end\_book     & DATETIME    & false    &         \\ \hline
      state         & VARCHAR(20) & false    &         \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
      \hline
      \multicolumn{4}{|c|}{ORGANIZATION}                \\ \hline
      \textbf{atributeName} & \textbf{dateType} & \textbf{nullable} & \textbf{key} \\ \hline
      id             & INT         & false    & primary \\ \hline
      business\_name & VARCHAR(25) & false    &         \\ \hline
      cif\_vat       & VARCHAR(15) & false    &         \\ \hline
      address        & VARCHAR(20) & true     &         \\ \hline
      postal\_code   & INT         & true     &         \\ \hline
      locality       & VARCHAR(20) & true     &         \\ \hline
      country        & VARCHAR(9)  & true     &         \\ \hline
      icon           & VARCHAR(500)& true     &         \\ \hline
      office\_loc    & VARCHAR(30) & false    &         \\ \hline
      hex\_colour    & VARCHAR(7)  & true     &         \\ \hline
      modules        & VARCHAR(50) & false    &         \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{center}
      \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
      \hline
      \multicolumn{4}{|c|}{SESSION}                    \\ \hline
      \textbf{atributeName} & \textbf{dateType} & \textbf{nullable} & \textbf{key} \\ \hline
      id           & INT          & false    & primary \\ \hline
      id\_user     & INT          & false    & foreign \\ \hline
      cookie       & VARCHAR(500) & false    &         \\ \hline
      exp\_date    & DATE         & false    &         \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{Definición de endpoints rest}
    A continuación se especifcarán los endpoints de las nuevas funciones solicitadas que se tratarán más adelante (los endpoints de login, registro y logout, entre otros, ya se encuentran definidos en la app de marca blanca).

    \begin{itemize}
        %POST BOOKINGS
        \item POST \textbf{(/\{id\_user\}/booking)}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{parameters (required):}
            \begin{itemize}
                \item (PATH) \textbf{id\_user:} (type: string)
                \item (HEADER) \textbf{cookie:} (type: string)
            \end{itemize}
            \item \textbf{requestBody (required):} application/json (type: object)
            \begin{itemize}
                \item \textbf{id\_vehicle:} (type:integer)
                \item \textbf{pickup\_place:} (type: string)
                \item \textbf{begin\_book:}
                \item \textbf{end\_book:}
            \end{itemize}
            \item \textbf{responses:}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{201:} application/json (type:object)
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{id\_booking:} (type: integer)
                    \item \textbf{id\_vehicle:} (type: integer)
                    \item \textbf{begin\_book:} (type: number)
                    \item \textbf{end\_book:} (type: number)
                    \item \textbf{state:} (type: string)
                \end{itemize}
                \item \textbf{400:} Incorrect JSON
                \item \textbf{401:} A valid login is required
                \item \textbf{404:} User not found
                \item \textbf{409:} Booking date collides
            \end{itemize}
        \end{itemize}

        %DELETE BOOKINGS
        \item DELETE \textbf{(/\{id\_user\}/booking)}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{parameters (required):}
            \begin{itemize}
                \item (PATH) \textbf{id\_user:} (type: string)
                \item (HEADER) \textbf{cookie:} (type: string)
            \end{itemize}
            \item \textbf{requestBody (required):} application/json (type: object)
            \begin{itemize}
                \item \textbf{id\_booking:} (type: string)
            \end{itemize}
            \item \textbf{responses:}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{200:} application/json (type:object)
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{info: `OK'} (type: string)
                \end{itemize}
                \item \textbf{400:} Incorrect JSON
                \item \textbf{401:} A valid login is required
                \item \textbf{404:} User or booking not found
            \end{itemize}
        \end{itemize}

        % GET BOOKING LIST
        \item GET \textbf{(/\{id\_user\}/booking\_list)}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{parameters (required):}
            \begin{itemize}
                \item (PATH) \textbf{id\_user:} (type: string)
                \item (HEADER) \textbf{cookie:} (type: string)
            \end{itemize}
            \item \textbf{responses:}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{200:} application/json (type: object array)
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{id\_booking:} (type: integer)
                    \item \textbf{id\_vehicle:} (type: integer)
                    %\item \textbf{pickup\_place:} (type: string)
                    \item \textbf{begin\_book:} (type: number)
                    \item \textbf{end\_book:} (type: number)
                    \item \textbf{state:} (type: string)
                \end{itemize}
                \item \textbf{401:} A valid login is required
                \item \textbf{404:} User not found
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \newpage
    \section{RELACIÓN DISPOSITIVOS-PROGRAMA}
    Este proyecto consta de tres partes muy diferenciadas App, API y BBDD, las cuales son necesarias para establecer comunicación entre componentes de software. La principal función de este esquema, representado en la figura \ref{fig:relations}, es la comunicación y la transmisión de la información, desde el usuario hasta que queda registrada en la base de datos y viceversa.  \bigskip

    \begin{figure} [h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
            \node at (0,0) [rectangle, inner sep=10, minimum width=50, draw] (n0) {APP};
            \node at (3,0) [circle, inner sep=10, minimum width=50, draw] (n1) {API};
            \draw[<->, thick] (n0)--(n1);
            \node at (6,0) [rectangle, inner sep=10, minimum width=50, draw] (n2) {BBDD};
            \draw[<->, thick] (n1)--(n2);
            \end{tikzpicture}
            \caption{Relaciones entre los distintos servicios.}
            \label{fig:relations}
        \end{center} 
    \end{figure}

    \subsection{Crear una reserva}

    La utilidad principal de la aplicación es la creación de reservas de vehículos, las cuales se realizan a través del webView de RecordGo implementado en la app, como se muestra en la figura \ref{img:booking}.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=230px]{media/recordGoBookingScreen.png}
        \caption{Pestaña de reservas del webView de RecordGo}
        \label{img:booking}
    \end{figure}
    
    En esta pantalla el usuario registra sus datos, indica un lugar de recogida y unas fechas, así como el tipo de coche que se desea y una vez finalizada la reserva y realizado el pago, la app ejecuta el siguiente código JavaScript que llama a la API:

    \begin{figure}[h]
        \caption{Código que llama al api para realizar una reserva}
        \label{code:bookingApiCall}
        \begin{center}
            \lstinputlisting[language = JavaScript, style=codeStyle]{code/bookingApiCall.js}
        \end{center}
    \end{figure}

    También se pude \textit{mockear} manualmente con el siguiente comando bash:
    \begin{figure}[h]
        \caption{Curl que llama al api para realizar una reserva}
        \label{code:curlBooking}
        \begin{center}
            \lstinputlisting[language = bash, style=codeStyle]{code/curlPostBooking.sh}
        \end{center}
    \end{figure}

    Una vez llamada a la API, el endpoint recibe la información enviada a través del \textit{body} del \textit{POST} en formato \textit{JSON} y el id del usuario en el \textit{path}. Esta información se desglosa y se compone el \textit{INSERT} que se ejecutará en la base de datos con la información indicada, como se muestra a continuación en la figura \ref{code:bookingEndpoint}: \bigskip

    \begin{figure}[h]
        \caption{Endpoint de la creación de una reserva}
        \label{code:bookingEndpoint}
        \begin{center}
            \lstinputlisting[language = JavaScript, style=codeStyle]{code/bookingEndpoint.js}
        \end{center}
    \end{figure}

    Si la conexión con la base de datos es correcta y el \textit{JSON} está bien formado, debería crearse una nueva tupla con la información indicada por el usuario en la pantalla de la reserva y debería aparecer en el log de la terminal el consecuente mensaje que lo confirme: \bigskip

    \texttt{\footnotesize{\{`fieldCount':0,`affectedRows':1,`serverStatus':2,`protocol41':true\}}}\bigskip

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[height=120px]{media/BBDD.png}
        \caption{Resultados en la base de datos}
        \label{img:bookingBBDD}
    \end{figure}

    \subsection{Obtención de listado de reservas}
    Ahora desde el menú de la app, el usuario debería ser capaz de acceder a la lista de reservas para poder revisarlas en detalle. En el momento en el que se accede al apartado de reservas, la app ejecuta una petición \textit{GET} a través del siguiente código:
    
    \begin{figure}[h]
        \caption{Código que llama al API para ver la lista de reservas}
        \label{code:listApiCall}
        \begin{center}
            \lstinputlisting[language = JavaScript, style=codeStyle]{code/listApiCall.js}
        \end{center}
    \end{figure}

    Como en el caso anterior, se pasa como parámetro el id del usuario a través del \textit{path} y se hace la llamada. Este endpoint, como se ve en la figura \ref{code:listEndpoint}, ejecutará un comando \textit{SELECT} de la base de datos según el usuario indicado y devuelve una lista de objetos en formato \textit{JSON}.

    \begin{figure}[h]
        \caption{Endpoint del listado de reservas}
        \label{code:listEndpoint}
        \begin{center}
            \lstinputlisting[language = JavaScript, style=codeStyle]{code/listEndpoint.js}
        \end{center}
    \end{figure}

    \newpage
    \section{EJEMPLOS DE CÓDIGO Y RESULTADOS}
    
    Finalmente, se podrán empezar a ver algunos resultados. Después de desarrollar el funcionamiento interno de la app y comprobar que la información viaja correctamente a través de las plataformas hasta guardarse en la BBDD, comprobaremos que el código mostrado en la figura \ref{code:listEndpoint} devuelve unos resultados y esta información que se obtiene es la que, posteriormente, se mostrará en la pantalla de la lista de reservas. La información que nos devuelve el endpoint, en el caso de la figura \ref{code:listEndpoint}, es el siguiente:

    \begin{figure}[h]
        \caption{Body de la respuesta GET 120100/booking\_list}
        \label{code:listJSON}
        \begin{center}
            \lstinputlisting[language = json, style=codeStyle]{code/listJSON.json}
        \end{center}
    \end{figure}

    Para poder visualizar ese JSON será necesario crear componentes de ReactNative \cite{react:components}, que son como las \textit{piezas} a partir de las cuales se crean interfaces de usuario en este leguaje. Estos componentes se muestran en pantalla usando la función \textit{render()}, es decir, necesitan ser renderizados cada vez que se quiera imprimir una información por pantalla. El proceso de creación y renderización del componente que lista las reservas es el siguiente:

    \begin{center}
        \lstinputlisting[language = JavaScript, style=codeStyle]{code/reservationListRender.js}
    \end{center}

    Por lo tanto una vez el usuario interactúa con la app, introduciendo sus datos para crear una reserva, esta información viaja a través del API hasta la base de datos, y de vuelta cuando se solicita. Por lo que, llegados al paso final, al entrar en la ventana que lista las reservas generada por el código anterior, deberíamos ver la pantalla de la figura \ref{img:bookingList} en la que se muestran los datos bien formateados del \textit{JSON} recibido. \bigskip

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=230px]{media/recordGoBookingList.png}
        \caption{Pantalla que muestra las reservas realizadas por el usuario}
        \label{img:bookingList}
    \end{figure}

    % \begin{figure}[h]
    %     \centering
    %     \includegraphics[width=220px]{media/recordGoBookingDone.png}
    %     \caption{Resultado de crear una reserva}
    %     \label{img:booking}
    % \end{figure}

    \newpage
    \printbibliography
    \addcontentsline{toc}{section}{Webgrafía}

\end{document}